\section*{Група 1}
\textbf{1.} Обчислити:
$$
\sin 15^\circ \cdot \cos 15^\circ.
$$
Скористаємося формулою $\sin 2\alpha = 2 \sin \alpha \cdot \cos \alpha$.
\begin{flalign*}
&\sin 15^\circ \cdot \cos 15^\circ =
\frac{1}{2} \cdot 2 \cdot \sin 15^\circ \cdot \cos 15^\circ =
\frac{1}{2} \cdot \sin \left(2 \cdot 15^\circ\right) =
\frac{1}{2} \cdot \sin 30^\circ =\\
&= \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} = \frac{1}{4} = 0,25.
\end{flalign*}
\textbf{2.} Обчислити:
$$
6 \cdot \cos 75^\circ \cdot \cos 15^\circ.
$$
Скористаемося формулою
$$
\cos \alpha \cdot \cos \beta = \frac{1}{2} \cdot \left(\cos \left(\alpha + \beta\right) + \cos \left(\alpha - \beta\right)\right).
$$
\begin{flalign*}
&6 \cdot \cos 75^\circ \cdot \cos 15^\circ = 6 \cdot \frac{1}{2} \cdot \left(\cos\left(75^\circ + 15^\circ\right) + \cos \left(75^\circ - 15^\circ\right)\right) =\\
&= 3 \cdot \left(0 + \frac{1}{2}\right) = \frac{3}{2} = 1,5.
\end{flalign*}
\textbf{3.} Обчислити:
$$
12 \cdot \sin 15^\circ \cdot \sin 105^\circ.
$$
Скористаємося формулою
$$
\sin \alpha \cdot \sin \beta = \frac{\cos \left(\alpha - \beta\right) - \cos \left(\alpha + \beta\right)}{2}.
$$
\begin{flalign*}
&12 \cdot \sin 15^\circ \cdot \sin 105^\circ =
12 \cdot \frac{1}{2} \left(\cos \left(15^\circ - 105^\circ\right) - \cos \left(15^\circ + 105^\circ\right)\right) =\\
&= 6 \cdot \left(\cos \left(-90^\circ\right) - \cos 120^\circ\right) =
6 \cdot \left(0 - \left(-\frac{1}{2}\right)\right) = 3.
\end{flalign*}
\textbf{4.} Обчислити:
$$
15 \cdot \sin 165^\circ \cos 15^\circ.
$$
Скористаємося формулою
$$
\sin \alpha \cdot \cos \beta = \frac{\sin \left(\alpha + \beta\right) + \sin \left(\alpha - \beta\right)}{2}.
$$
\begin{flalign*}
&15 \cdot \sin 165^\circ \cos 15^\circ =
15 \cdot \frac{1}{2} \cdot \left(\sin \left(165^\circ + 15^\circ\right) + \sin \left(165^\circ - 15^\circ\right)\right) =\\
&= \frac{15}{2} \cdot \left(\sin 180^\circ + \sin 150^\circ\right) =
\frac{15}{2} \cdot \left(0 + \frac{1}{2}\right) = \frac{15}{4} = 3,75.
\end{flalign*}
\textbf{5.} Обчислити:
$$
3 \cdot \sin^2 30^\circ + 8 \cdot \cos^2 30^\circ.
$$
Не булемо робити жодних перетворень, а одразу підставимо значення.
\begin{flalign*}
&3 \cdot \sin^2 30^\circ + 8 \cdot \cos^2 30^\circ =
3 \cdot \left(\frac{1}{2}\right)^2 + 8 \cdot \left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 = 
\frac{3}{4} + \frac{24}{4} = 6,75.
\end{flalign*}
\textbf{6.} Обчислити:
$$
5 \cdot \sin^2 60^\circ - 4 \cdot \cos^2 60^\circ.
$$
Скористаємося формулою
$$
\cos^2 \alpha + \sin^2 \alpha = 1.
$$
\begin{flalign*}
&5 \cdot \sin^2 60^\circ - 4 \cdot \cos^2 60^\circ =
5 \cdot \sin^2 60^\circ - 4 \cdot \left(1 - \sin^2 60^\circ\right) =\\
&= 9 \cdot \sin^2 60^\circ - 4 =
9 \cdot \frac{3}{4} - 4 = \frac{11}{4} = 2,75.
\end{flalign*}
\textbf{7.} Обчислити:
$$
2 \cdot \cos^2 45^\circ + 6 \cdot \sin^2 45^\circ.
$$
Не булемо робити жодних перетворень, а одразу підставимо значення.
\begin{flalign*}
&2 \cdot \cos^2 45^\circ + 6 \cdot \sin^2 45^\circ =
2 \cdot \left(\frac{\sqrt{2}}{2}\right)^2 + 6 \cdot \left(\frac{\sqrt{2}}{2}\right)^2 =
2 \cdot \frac{2}{4} + 6 \cdot \frac{2}{4} =\\
&= 1 + 3 = 4.
\end{flalign*}
\textbf{8.} Обчислити:
$$
9 \cdot \sin 120^\circ \cdot \tan 30^\circ.
$$
Не булемо робити жодних перетворень, а одразу підставимо значення.
\begin{flalign*}
&9 \cdot \sin 120^\circ \cdot \tan 30^\circ =
9 \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \cdot \frac{\sqrt{3}}{3} =
\frac{9}{2} = 4,5.
\end{flalign*}
\textbf{9.} Обчислити:
$$
15 \cdot \sin 120^\circ \cdot \tan 315^\circ.
$$
Не булемо робити жодних перетворень, а одразу підставимо значення.
\begin{flalign*}
&15 \cdot \sin 120^\circ \cdot \tan 315^\circ =
15 \cdot \left(- \frac{1}{2}\right) \cdot (-1) =
\frac{15}{2} = 7,5.
\end{flalign*}
\textbf{10.} Обчислити:
$$
10 \cdot \tan 35^\circ \cdot \cot 215^\circ.
$$
Тут скористаємося формулою
$$
\cot \alpha = \frac{1}{\tan \alpha}
$$
і тим фактом, що період $\cot$ є $180^\circ$.
\begin{flalign*}
&10 \cdot \tan 35^\circ \cdot \cot 215^\circ =
10 \cdot \tan 35^\circ \cdot \cot \left(180^\circ + 35^\circ\right) =\\
&= 10 \cdot \tan 35^\circ \cdot \cot 35^\circ =
10 \cdot \cancel{\tan 35^\circ} \cdot \frac{1}{\cancel{\tan 35^\circ}} = 10.
\end{flalign*}
\textbf{12.} Обчислити:
$$
\sin 15^\circ \cdot \cos 75^\circ + \cos 15^\circ \cdot \sin 75^\circ.
$$
Скористаємося формулою:
$$
\cos (\alpha + \beta) = \sin \alpha \cdot \cos \beta + \cos \alpha \cdot \sin \beta.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&\sin 15^\circ \cdot \cos 75^\circ + \cos 15^\circ \cdot \sin 75^\circ = \cos (15^\circ + 75^\circ) = \cos 90^\circ = 0.
\end{flalign*}
\textbf{18.} Обчислити:
$$
\dfrac{(\sin x - \cos x)^2 - 1}{\sin 2x}.
$$
Піднесемо в чисельнику до квадрата і скористаємося формулами:
$$
\sin 2x = 2 \sin x \cdot \cos x, \;\;\; \sin^2 x + \cos^2 x = 1.
$$
Таким чином, ми отримаємо:
\begin{flalign*}
&\dfrac{(\sin x - \cos x)^2 - 1}{\sin 2x} =
\dfrac{\sin^2 x - 2 \sin x \cdot \cos x + \cos^2 x - 1}{\sin 2x} =\\
&= \dfrac{\cancel{1} - \sin 2x - \cancel{1}}{\sin 2x} =
\dfrac{-\sin 2x}{\sin 2x} = -1.
\end{flalign*}
\textbf{22.} Обчислити:
$$
\tan^2 x - \sin^2 x - \sin^2 x \cdot \tan^2 x.
$$
Винесемо за дужки $\tan^2 x$ і використаємо такі формули:
$$
\tan x = \dfrac{\sin x}{\cos x}, \;\;\;
1 - \sin^2 x = \cos^2 x.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&\tan^2 x - \sin^2 x - \sin^2 x \cdot \tan^2 x =
\tan^2 x \cdot (1 - \sin^2 x) - \sin^2 x =\\
&= \dfrac{\sin^2 x}{\cancel{\cos^2 x}} \cdot \cancel{\cos^2 x} - \sin^2 x =
\sin^2 x - \sin^2 x = 0.
\end{flalign*}
\textbf{23.} Обчислення:
$$
3 + \dfrac{\tan 15^\circ - \tan60^\circ}{1 + \tan 15^\circ \cdot \tan 60^\circ}.
$$
Використаємо формулу:
$$
\tan (\alpha + \beta) = \dfrac{\tan \alpha - \tan \beta}{1 + \tan \alpha \cdot \tan \beta}.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&3 + \dfrac{\tan 15^\circ - \tan60^\circ}{1 + \tan 15^\circ \cdot \tan 60^\circ} =
3 + \tan (15^\circ - 60^\circ) =\\
&= 3 - \tan 45^\circ = 3 - 1 = 2;
\end{flalign*}
\textbf{27.} Обчислити:
$$
\dfrac{2\sin x - 4\cos x}{5\sin x - 2\cos x}, \;\;\; \mbox{} \;\;\; \tan x = 2.
$$
Розділимо чисельник і знаменник на $\cos x$:
\begin{flalign*}
&\dfrac{2\sin x - 4\cos x}{5\sin x - 2\cos x} = 
\dfrac{\dfrac{1}{\cos x}}{\dfrac{1}{\cos x}} \cdot \dfrac{2\sin x - 4\cos x}{5\sin x - 2\cos x} =\\
&= \dfrac{\dfrac{2\sin x}{\cos x} - 4}{5\dfrac{\sin x}{\cos x} - 2} =
\dfrac{2 \tan x - 4}{5 \tan x - 2}.
\end{flalign*}
Після заміни отримаємо:
$$
\dfrac{2 \cdot 2 - 4}{5 \cdot 2 -2} = \dfrac{0}{3} = 0.
$$
\textbf{32.} Обчислити:
$$
\dfrac{14 \sin a - 10 \sin 2a}{14 \sin a + 10 \sin 2a}, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \cos a = 0,3.
$$
Скористаємося формулою:
$$
\sin 2a = 2 \sin a \cdot \cos a.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&\dfrac{14 \sin a - 10 \sin 2a}{14 \sin a + 10 \sin 2a} =
\dfrac{14 \sin a - 20 \sin a \cos a}{14 \sin a + 20 \sin a \cos a} =
\dfrac{\cancel{2 \sin a} \cdot (7 - 10 \cos a)}{\cancel{2 \sin a} \cdot (7 + 10 \cos a)} =\\
&= \dfrac{7 - 10 \cos a}{7 + 10 \cos a}.
\end{flalign*}
Після заміни будемо мати:
$$
\dfrac{7 - 10 \cdot 0,3}{7 + 10 \cdot 0,3} = \dfrac{4}{10} = 0,4.
$$
\textbf{33.} Обчислити:
$$
\dfrac{5 \sin 4a}{\cos^4 a - \sin^4 a}, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \sin2a = 0,7.
$$
Розкладемо знаменник як різницю квадратів наступним чином:
\begin{flalign*}
&\dfrac{5 \sin 4a}{\cos^4 a - \sin^4 a} =
\dfrac{5 \sin 4a}{\left(\cos^2 a - \sin^2 a\right)\left(\cos^2 a + \sin^2 a\right)} =
\dfrac{5 \sin 4a}{\left(\cos^2 a - \sin^2 a\right) \cdot 1} =\\
&= \dfrac{5 \cdot 2 \sin 2a \cdot \cancel{\cos 2a}}{\cancel{\cos 2a}} =
10 \cdot \sin 2a.
\end{flalign*}
Після заміни отримаємо:
$$
10 \cdot 0,7 = 7.
$$
\textbf{35.} Обчислити:
$$
\tan \dfrac{\alpha}{2} + \cot \dfrac{\alpha}{2}, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \sin \alpha = 0,4.
$$
Скористаємося такими формулами:
$$
\tan \dfrac{\alpha}{2} = \dfrac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha}, \;\;\;
\cot \dfrac{\alpha}{2} = \dfrac{\sin \alpha}{1 - \cos \alpha}.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&\tan \dfrac{\alpha}{2} + \cot \dfrac{\alpha}{2} =
\dfrac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha} + \dfrac{\sin \alpha}{1 - \cos \alpha} =\\
&= \dfrac{\sin \alpha - \sin \alpha \cdot \cos \alpha + \sin \alpha + \sin \alpha \cdot \cos \alpha}{(1 + \cos \alpha)(1 - \cos \alpha)} =
\dfrac{2 \sin \alpha}{1 - \cos^2 \alpha} =
\dfrac{2 \cdot \cancel{\sin \alpha}}{\sin^{\cancel{2}} \alpha} =
\dfrac{2}{\sin \alpha}.
\end{flalign*}
Після підстановки будемо мати:
$$
\dfrac{2}{0,4} = \dfrac{2}{\dfrac{2}{5}} = 2 \cdot \dfrac{5}{2} = 5.
$$
\textbf{39.} Обчислити:
$$
\dfrac{\sin 4a + \sin 8a + \sin 12a}{\cos 4a + \cos 8a + \cos 12a}, \;\;\; \mbox{} \;\;\; \cot 8a = \dfrac{1}{101}.
$$
Згрупуємо доданки в чисельнику і знаменнику наступним чином:
$$
\sin 4a + \sin 8a, \;\;\;
\cos 4a + \cos 8a.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&\dfrac{\sin 4a + \sin 8a + \sin 12a}{\cos 4a + \cos 8a + \cos 12a} =
\dfrac{2\sin 8a \cdot \cos 4a + \sin 8a}{2 \cos 8a \cdot \cos 4a + \cos 8a} =\\
&= \dfrac{\sin 8a \cdot \cancel{(2 \cos 4a + 1)}}{\cos 8a \cdot \cancel{(2\cos 4q + 1)}} =
\tan 8a = \dfrac{1}{\cot 8a}.
\end{flalign*}
Після заміни отримаємо:
$$
\dfrac{1}{\dfrac{1}{101}} = 101.
$$
\textbf{47.} Обчислити:
$$
5 \cos \alpha, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \sin \alpha = \dfrac{4}{5}, \;\;\; 0 < \alpha < \dfrac{\pi}{2}.
$$
Ми можемо записати:
$$
\cos \alpha = \pm \sqrt{1 - \sin^2 \alpha}.
$$
Оскільки $\cos \alpha$, на заданому проміжку є додатним, то квадратний корінь беремо зі додатним  знаком. Отже,
\begin{flalign*}
5 \cos \alpha = 5 \sqrt{1 - \sin^2 \alpha}.
\end{flalign*}
Після підстановки отримаємо:
$$
5 \cdot \sqrt{1 - \dfrac{16}{25}} = 5 \cdot \sqrt{\dfrac{9}{25}} = 5 \cdot \dfrac{3}{5} = 3.
$$
\section*{Група 2}
\textbf{1.} Обчислити:
$$
2 \cos (4\alpha) + \sin (4\alpha) \cdot \tan (2\alpha).
$$
Скористаємося формулами:
$$
\cos 4\alpha = \cos^2 2\alpha - \sin^2 2\alpha, \;\;\;
\sin 4\alpha = 2 \sin 2\alpha \cdot \cos 2\alpha.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&2 \cos 4\alpha + \sin 4\alpha \cdot \tan 2\alpha =
2 \cos 4\alpha + 4 \sin 2\alpha \cdot \cancel{\cos 2\alpha} \cdot \dfrac{\sin 2\alpha}{\cancel{\cos 2\alpha}} =\\
&= 2\cos^2 2\alpha - 2\sin^2 2\alpha + 4\sin^2 2\alpha =
2\cos^2 2\alpha + 2\sin^2 2\alpha =\\
&= 2 \left(\cos^2 2\alpha + \sin^2 2\alpha\right) = 2.
\end{flalign*}
\textbf{2.} Обчислити:
$$
\dfrac{1 + \sin 2\alpha}{1 + \cos 2\alpha} \cdot \dfrac{2}{(1 + \tan \alpha)^2}.
$$
Скористаємося формулою:
$$
\tan \alpha = \dfrac{\sin \alpha}{\cos \alpha}.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&\dfrac{1 + \sin 2\alpha}{1 + \cos 2\alpha} \cdot \dfrac{2}{(1 + \tan \alpha)^2} =
\dfrac{1 + \sin 2\alpha}{1 + \cos 2\alpha} \cdot \dfrac{2}{\left(1 + \dfrac{\sin \alpha}{\cos \alpha}\right)^2} =\\
&= \dfrac{1 + \sin 2\alpha}{1 + \cos 2\alpha} \cdot \dfrac{2}{\dfrac{(\cos \alpha + \sin \alpha)^2}{\cos^2 \alpha}} =\\
&= \dfrac{1 + \sin 2\alpha}{1 + \cos 2\alpha} \cdot \dfrac{2 \cdot \cos^2 \alpha}{\cos^2 \alpha + 2\sin \alpha \cdot \cos \alpha + \sin^2 \alpha} =\\
&= \dfrac{\cancel{1 + \sin 2\alpha}}{1 + \cos 2\alpha} \cdot \dfrac{2 \cos ^2 \alpha}{\cancel{1 + \sin 2\alpha}} =
\dfrac{2 \cos^2 \alpha}{1 + \cos 2\alpha} =\\
&= \dfrac{2 \cos^2 \alpha}{\cos^2 \alpha + \cancel{\sin^2 \alpha} + \cos^2 \alpha - \cancel{\sin^2 \alpha}} =
\dfrac{2 \cancel{\cos^2 \alpha}}{\cancel{\cos^2 \alpha}} = 2.
\end{flalign*}
\textbf{6.} Обчислити:
$$
3 \cdot \dfrac{\sin^4 \alpha + \cos^4 \alpha - 1}{\cos^6 \alpha + \sin^6 \alpha - 1}.
$$
В знаменнику розпишемо як суму кубів. Отримаємо:
\begin{flalign*}
&3 \cdot \dfrac{\sin^4 \alpha + \cos^4 \alpha - 1}{\cos^6 \alpha + \sin^6 \alpha - 1} =\\
&= 3 \cdot \dfrac{\sin^4 \alpha + \cos^4 \alpha - 1}{\left(\cos^2 \alpha + \sin^2 \alpha\right)\left(\cos^4 \alpha - 2\cos^2 \alpha \cdot \sin^2 \alpha + \sin^4 \alpha\right) - 1} =\\
&= 3 \cdot \dfrac{\sin^4 \alpha + \cos^4 \alpha - 1}{\cos^4 \alpha - 2\cos^2 \alpha \cdot \sin^2 \alpha + \sin^4 \alpha - 1}=\\
&= 3 \cdot \dfrac{\left(\sin^4 \alpha + 2\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha + \cos^4 \alpha\right) - 2 \sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha - 1}{\left(\cos^4 \alpha + 2\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha + \sin^4 \alpha\right) - 3\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha - 1} =\\
&= 3 \cdot \dfrac{\left(\cos^2 \alpha + \sin^2 \alpha\right)^2 - 2\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha - 1}{\left(\cos^2 \alpha + \sin^2 \alpha\right)^2 - 3\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha - 1} =\\
&= 3 \cdot \dfrac{\cancel{1} - 2\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha - \cancel{1}}{\cancel{1} - 3\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha - \cancel{1}} =
3 \cdot \dfrac{-2 \cdot \cancel{\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha}}{-3 \cdot \cancel{\sin^2 \alpha \cdot \cos^2 \alpha}} =
3 \cdot \dfrac{-2}{-3} = 2.
\end{flalign*}
\textbf{10.} Обчислити:
\begin{flalign*}
&42 \cdot \dfrac{\cos^8 6\alpha - \sin^8 6\alpha - \cos 12\alpha}{\cos^6 6\alpha - \sin^6 6\alpha - \cos 12\alpha} =\\
&= 42 \cdot \dfrac{\left(\cos^4 6\alpha - \sin^4 6\alpha\right)\left(\cos^4 6\alpha + \sin^4 6\alpha\right) - \cos 12\alpha}{\left(\cos^2 6\alpha - \sin^2 6\alpha\right)\left(\cos^4 6\alpha + \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha + \sin^4 6\alpha\right) - \cos 12\alpha} =\\
&= 42 \cdot \dfrac{\left(\cos^2 6\alpha - \sin^2 6\alpha\right)\left(\cos^2 6\alpha + \sin^2 6\alpha\right)\left(\cos^4 6\alpha + \sin^4 6\alpha\right) - \cos 12\alpha}{\left(\cos^2 6\alpha - \sin^2 6\alpha\right)\left(\cos^4 6\alpha + \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha + \sin^4 6\alpha\right) - \cos 12\alpha} =\\
&= 42 \cdot \dfrac{\cos 12\alpha \cdot 1 \cdot \left(\cos^4 6\alpha + \sin^4 6\alpha\right) - \cos 12\alpha}{\cos 12\alpha \cdot \left(\cos^4 6\alpha + \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha + \sin^4 6\alpha\right) - \cos 12\alpha}.
\end{flalign*}
Для чисельника виконаємо такі перетворення:
\begin{flalign*}
&\cos^4 6\alpha + \sin^4 6\alpha =\\
&\left(\cos^4 6\alpha + 2\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha + \sin^4 6\alpha\right) - 2\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha =\\
&= \left(\cos^2 6\alpha + \sin^2 6\alpha\right)^2 - 2\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha = 1 - 2\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha.
\end{flalign*}
Аналогічно для знаменника:
\begin{flalign*}
&\cos^4 6\alpha + \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha + \sin^4 6\alpha =\\
&= \left(\cos^4 6\alpha + 2\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha + \sin^4 6\alpha\right) - \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha =\\
&= \left(\cos^2 6\alpha + \sin^2 6\alpha\right)^2 - \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha =
1 - \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha.
\end{flalign*}
Продовжимо з урахуванням цих перетворень:
\begin{flalign*}
&42 \cdot \dfrac{\cos 12\alpha \cdot \left(1 - 2\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha\right) - \cos 12\alpha}{\cos 12\alpha \cdot \left(1 - \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha\right) - \cos 12\alpha} =\\
&= 42 \cdot \dfrac{\cancel{\cos 12\alpha} \cdot \left(\cancel{1} - 2\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha - \cancel{1}\right)}{\cancel{\cos 12\alpha} \cdot \left(\cancel{1} - \cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha - \cancel{1}\right)} =\\
&= 42 \cdot \dfrac{-2 \cdot \cancel{\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha} }{- \cancel{\cos^2 6\alpha \cdot \sin^2 6\alpha}} =
42 \cdot \dfrac{-2}{-1} = 84.
\end{flalign*}
\textbf{13.} Обчислити:
$$
\dfrac{\cos 3\alpha - \sin 3\alpha}{\cos \alpha + \sin \alpha}, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \sin\left(\dfrac{\pi}{4} - \alpha\right) = 0,1.
$$
\begin{flalign*}
&\dfrac{\cos 3\alpha - \sin 3\alpha}{\cos \alpha + \sin \alpha} = \dfrac{4 \cos^3 \alpha - 3\cos \alpha -3\sin \alpha + 4\sin^3 \alpha}{\cos \alpha + \sin \alpha} =\\
&= \dfrac{4\left(\cos^3 \alpha + \sin^3 \alpha\right) - 3\left(\cos \alpha + \sin \alpha\right)}{\cos \alpha + \sin \alpha} =\\
&= \dfrac{4\left(\cos \alpha + \sin \alpha\right)\left(\cos^2 \alpha - \cos \alpha \cdot \sin \alpha + \sin^2 \alpha\right) - 3 \left(\cos \alpha + \sin \alpha\right)}{\cos \alpha + \sin \alpha} =\\
&= \dfrac{\left(\cos \alpha + \sin \alpha\right)\left[\;4\;(1 - \sin \alpha \cos \alpha) - 3\;\right]}{\cos \alpha + \sin \alpha} =\\
&= 4 - 4 \sin \alpha \cos \alpha - 3 = 1 - 2\sin 2\alpha =
1 - 2\cos\left(\dfrac{\pi}{2} - 2\alpha\right) =\\
&= 1 - 2\cos2\left(\dfrac{\pi}{4} - \alpha\right)=
1 - 2\left[1 - 2\sin^2\left(\dfrac{\pi}{4} - \alpha\right)\right] =\\
&= 1 - 2 + 4\left[\sin\left(\dfrac{\pi}{4} - \alpha\right)\right]^2 =
-1 + 4 \cdot 0,01 = -0,96.
\end{flalign*}
\textbf{21.} Обчислити:
\begin{flalign*}
&\dfrac{\sin^3 5\alpha + \sin15\alpha}{5\sin5\alpha} + \dfrac{\cos^3 5\alpha - \cos15\alpha}{5\cos5\alpha} =\\
&= \dfrac{\sin^3 5\alpha + 3\sin5\alpha - 4\sin^3 5\alpha}{5\sin5\alpha} + \dfrac{\cos^3 5\alpha - 4\cos^3 5\alpha + 3\cos5\alpha}{5\cos5\alpha} =\\
&= \dfrac{3\cancel{\sin5\alpha}\left(1 - \sin^2 5\alpha\right)}{5\cancel{\sin5\alpha}} + \dfrac{3\cancel{\cos5\alpha}\left(1 - \cos^2 5\alpha\right)}{5\cancel{\cos5\alpha}} =\\
&= \dfrac{3}{5}\cdot\sin^2 5\alpha + \dfrac{3}{5}\cdot\cos^2 5\alpha =
\dfrac{3}{5}\cdot\left(\sin^2 5\alpha + \cos^2 5\alpha\right) = \dfrac{3}{5} = 0,6.
\end{flalign*}
\textbf{24.} Обчислити:
$$
\dfrac{2-\sqrt{3}\cos\alpha-\sin\alpha}{\sqrt{3}\sin\alpha-\cos\alpha}, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \tan\left(\dfrac{\alpha}{2}-\dfrac{\pi}{12}\right)=2.
$$
Поділимо чисельник і знаменник на $2$. В кінці скористаємося формулою:
$$
\tan\dfrac{\alpha}{2}=\dfrac{1-\cos\alpha}{\sin\alpha}.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&\dfrac{2-\sqrt{3}\cos\alpha-\sin\alpha}{\sqrt{3}\sin\alpha-\cos\alpha} =
\dfrac{1-\dfrac{\sqrt{3}}{2}\cos\alpha-\dfrac{1}{2}\sin\alpha}{\dfrac{\sqrt{3}}{2}\sin\alpha-\dfrac{1}{2}\cos\alpha} =\\
&= \dfrac{1-\left(\cos\dfrac{\pi}{6}\cos\alpha+\sin\dfrac{\pi}{6}\cos\alpha\right)}{\cos\dfrac{\pi}{6}\sin\alpha-\sin\dfrac{\pi}{6}\sin\alpha} =\\
&= \dfrac{1-\cos\left(\dfrac{\pi}{6}-\alpha\right)}{-\sin\left(\dfrac{\pi}{6}-\alpha\right)} =
-\dfrac{1-\cos\left(\dfrac{\pi}{6}-\alpha\right)}{\sin\left(\dfrac{\pi}{6}-\alpha\right)} =\\
&= -\tan\left(\dfrac{\pi}{12}-\dfrac{\alpha}{2}\right) =
\tan\left(\dfrac{\alpha}{2}-\dfrac{\pi}{12}\right) = 2.
\end{flalign*}
\textbf{32.} Обчислити:
$$
\sqrt{3}\left(\sin\dfrac{10\pi}{3}+\cos\dfrac{41\pi}{6}\right).
$$
Візьмемо до уваги, що:
\begin{flalign*}
\sin\dfrac{10\pi}{3}=\sin\left(2\pi+\dfrac{4\pi}{3}\right)=
\sin\dfrac{4\pi}{3}=\sin\left(\pi+\dfrac{\pi}{3}\right)=
-\sin\dfrac{\pi}{3}.
\end{flalign*}
Також:
\begin{flalign*}
\cos\dfrac{41\pi}{6}=\cos\left(6\pi+\dfrac{5\pi}{6}\right)=
\cos\dfrac{5\pi}{6}=\cos\left(\pi-\dfrac{\pi}{6}\right)=
-\cos\dfrac{\pi}{6}.
\end{flalign*}
Врахувавши ці перетворення, отримаємо:
\begin{flalign*}
\sqrt{3}\left(-\sin\dfrac{\pi}{3}-\cos\dfrac{\pi}{6}\right)=
\sqrt{3}\left(-\dfrac{\sqrt{3}}{2}-\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right)=
\sqrt{3}\cdot\left(-\sqrt{3}\right)=-3.
\end{flalign*}
\textbf{40.} Обчислити:
$$
0,5\cdot\cos\alpha, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \tan\alpha=\sqrt{3}, \;\;\; \pi<\alpha<\dfrac{3\pi}{2}.
$$
Будемо працювати з $\tan\alpha$. Отже:
\begin{gather*}
\tan\alpha=\dfrac{\sin\alpha}{\cos\alpha}=\sqrt{3};\\
\tan^2\alpha=\dfrac{\sin^2\alpha}{\cos^2\alpha}=3;\\
\dfrac{1-\cos^2\alpha}{\cos^2\alpha}=3;\\
\dfrac{1}{\cos^2\alpha}-1=3;\\
\cos^2\alpha=\dfrac{1}{4};\\
\cos\alpha=\pm\dfrac{1}{2}.
\end{gather*}
Оскільки $\alpha$ міститься в третій чверті, а $\cos\alpha$ в цій чверті від'ємний, то потрібно
брати зі знаком мінус. Таким чином:
$$
0,5\cdot(-\dfrac{1}{2})=-\dfrac{1}{4}=-0,25.
$$
\textbf{53.} Обчислити:
$$
3\sqrt{2}\cdot\sin(\arccos\dfrac{1}{3}).
$$
Використаємо формулу:
$$
\sin\alpha=\sqrt{1-\cos^2\alpha}.
$$
Отримаємо:
\begin{flalign*}
&3\sqrt{2}\cdot\sin(\arccos\dfrac{1}{3})=
3\sqrt{2}\cdot\sqrt{1-\cos^2(\arccos\dfrac{1}{3})}=
3\sqrt{2}\cdot\sqrt{1-\dfrac{1}{9}}=\\
&= 3\sqrt{2}\cdot\dfrac{\sqrt{8}}{3}=
3\sqrt{2}\cdot\dfrac{2\sqrt{2}}{3}=4.
\end{flalign*}
\textbf{61.} Обчислити:
$$
\tan\alpha-\cot\alpha, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \tan\alpha+\cot\alpha=\sqrt{8}, \;\;\; 0<\alpha<\dfrac{\pi}{4}.
$$
Спочатку розберемо вираз:
\begin{gather*}
\tan\alpha+\cot\alpha=
\dfrac{\sin\alpha}{\cos\alpha}+\dfrac{\cos\alpha}{\sin\alpha}=\\
\dfrac{\sin^2\alpha+\cos^2\alpha}{\cos\alpha\cdot\sin\alpha}=
\dfrac{1}{\dfrac{1}{2}\cdot\sin2\alpha}=
\dfrac{2}{\sin2\alpha};\\
\end{gather*}
Отже:
$$
\dfrac{2}{\sin2\alpha}=\sqrt{8}\Leftrightarrow\sin2\alpha=\dfrac{1}{\sqrt{2}};
$$
Тепер розберемо основний вираз:
\begin{gather*}
\tan\alpha-\cot\alpha=
\dfrac{\sin\alpha}{\cos\alpha}-\dfrac{\cos\alpha}{\sin\alpha}=
\dfrac{\sin^2\alpha-\cos^2\alpha}{\cos\alpha\cdot\sin\alpha}=
\dfrac{-(\cos^2\alpha-\sin^2\alpha)}{\dfrac{1}{2}\cdot\sin2\alpha}=\\
=-2\dfrac{\cos2\alpha}{\sin2\alpha}=
-2\dfrac{\pm\sqrt{1-\sin^2 2\alpha}}{\sin2\alpha}.
\end{gather*}
Так, як $0<\alpha<\dfrac{\pi}{4}$, або $0<2\alpha<\dfrac{\pi}{2}$ і $\cos$ на цьому проміжку додатний, то корінь квадратний потрібно брати зі знаком плюс, отже:
$$
\tan\alpha-\cot\alpha=
-2\dfrac{\sqrt{1-\sin^2 2\alpha}}{\sin2\alpha}.
$$
Вище ми обрахували, що $\sin2\alpha=\dfrac{1}{\sqrt{2}}$. Підставимо цей вираз в основний і отримаємо:
$$
\tan\alpha-\cot\alpha=
-2\dfrac{\sqrt{1-\sin^2 2\alpha}}{\sin2\alpha}=
-2\cdot\dfrac{\sqrt{1-\dfrac{1}{2}}}{\dfrac{1}{\sqrt{2}}}=-2\cdot\dfrac{1}{\sqrt{2}}\cdot\sqrt{2}=2.
$$
\textbf{66.} Обчислити:
$$
\sin\alpha+\cos\alpha, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \sin2\alpha=-0,84, \;\;\; \dfrac{3\pi}{4}<\alpha<\pi.
$$
Спочатку працюємо з основним виразом:
$$
\sin\alpha+\cos\alpha=\sqrt{2}\cdot\cos\left(\dfrac{\pi}{4}-\alpha\right).
$$
Тепер перетворимо заміну:
$$
\sin2\alpha=\cos\left(\dfrac{\pi}{2}-2\alpha\right)=\cos2\left(\dfrac{\pi}{4}-\alpha\right)=
2\cdot\cos^2\left(\dfrac{\pi}{4}\right)-1;
$$
Тобто:
$$
2\cdot\cos^2\left(\dfrac{\pi}{4}\right)-1=-0,84;
\Leftrightarrow
\cos^2\left(\dfrac{\pi}{4}-\alpha\right)=0,08;
\Leftrightarrow
\cos\left(\dfrac{\pi}{4}-\alpha\right)=\pm\sqrt{0,08};
$$
Нам дано, що $\dfrac{3\pi}{4}<\alpha<\pi$. Звідси ми повинні визначити в якій чверті знаходиться $\dfrac{\pi}{4}-\alpha$. Для цього проведемо такі перетворення:
\begin{gather*}
\dfrac{3\pi}{4}<\alpha<\pi \; \left|\cdot(-1);\\
-\pi<-\alpha<-\dfrac{3\pi}{4};
-\pi+\dfrac{\pi}{4}<\dfrac{\pi}{4}-\alpha<\dfrac{3\pi}{4}-\dfrac{\pi}{4};
-\dfrac{3\pi}{4}<\dfrac{\pi}{4}-\alpha<-\dfrac{\pi}{2}.
\end{gather*}

\section*{Група 3}
\textbf{1.} Обчислити:
$$
\left(\dfrac{\cos3\alpha}{\sin2\alpha}-\dfrac{\sin3\alpha}{\cos2\alpha}\right)\cdot\dfrac{1}{\cos\alpha+\sin\alpha}, \;\;\; \mbox{} \;\;\; \alpha=\dfrac{\pi}{48}.
$$
Зведемо в дужках до спільного знаменника:
\begin{multline*}
\left(\dfrac{\cos3\alpha}{\sin2\alpha}-\dfrac{\sin3\alpha}{\cos2\alpha}\right)\cdot\dfrac{1}{\cos\alpha+\sin\alpha}=\\
=\dfrac{\cos3\alpha\cdot\cos2\alpha-\sin3\alpha\cdot\sin2\alpha}{\sin2\alpha\cdot\cos2\alpha}\cdot\dfrac{1}{2\cdot\cos5\alpha\cdot\sin4\alpha}=\\
=\dfrac{\cos(3\alpha+2\alpha)}{\dfrac{1}{2}\cdot\sin4\alpha}\cdot\dfrac{1}{2\cdot\cos5\alpha\cdot\sin4\alpha}=
\dfrac{\cancel{2}\cdot\cancel{\cos5\alpha}}{\sin4\alpha}\cdot\dfrac{1}{\cancel{2}\cdot\cancel{\cos5\alpha}\cdot\sin4\alpha}=\\
=\dfrac{1}{\sin4\alpha\cdot\cos4\alpha}=
\dfrac{2}{\sin8\alpha+\sin0}=
\dfrac{2}{\sin\left(8\cdot\dfrac{\pi}{48}\right)}=
\dfrac{2}{\sin\dfrac{\pi}{6}}=\dfrac{2}{\dfrac{1}{2}}=4.
\end{multline*}
\textbf{2.} Обчислити:
$$
\dfrac{\cos^2\dfrac{\alpha}{2}\cdot(\cos\alpha-\cos3\alpha)}{\sin\alpha+2\sin2\alpha+\sin3\alpha}, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \alpha=\arcsin(0,1).
$$
Скористаємося формулою половинного кута:
$$
\cos\dfrac{\alpha}{2}=\sqrt{\dfrac{1+\cos\alpha}{2}}.
$$
Отримаємо:
\begin{multline*}
\dfrac{\cos^2\dfrac{\alpha}{2}\cdot(\cos\alpha-\cos3\alpha)}{\sin\alpha+2\cdot\sin2\alpha+\sin3\alpha}=
\dfrac{\dfrac{1+\cos\alpha}{\cancel{2}}\cdot(-\cancel{2})\cdot\sin2\alpha\cdot\sin(-\alpha)}{2\cdot\sin2\alpha+2\cdot\sin2\alpha\cdot\cos\alpha}=\\
=\dfrac{\cancel{(1+\cos\alpha)}\cdot\cancel{\sin2\alpha}\cdot\sin\alpha}{2\cdot\cancel{\sin2\alpha}\cdot\cancel{(1+\cos\alpha)}}=
\dfrac{\sin\alpha}{2}=\dfrac{\sin(\arcsin(0,1))}{2}=\dfrac{0,1}{2}=0,05.
\end{multline*}
\textbf{18.} Обчислити:
$$
\left(\dfrac{1}{\sin\alpha}-\dfrac{1}{\sin3\alpha}-\dfrac{2\sin2\alpha}{\cos3\alpha}\right)\cdot\dfrac{1}{\cos5\alpha}, \;\;\; \mbox{якщо} \;\;\; \alpha=\dfrac{1}{6}\cdot\arcsin(0,2).
$$
В дужках зведемо перші два доданки:
\begin{multline*}
\left(\dfrac{1}{\sin\alpha}-\dfrac{1}{\sin3\alpha}-\dfrac{2\sin2\alpha}{\cos3\alpha}\right)\cdot\dfrac{1}{\cos5\alpha}=\\
=\left(\dfrac{\sin3\alpha-\sin\alpha}{\sin\alpha\cdot\sin3\alpha}-\dfrac{2\cdot\sin2\alpha}{\cos3\alpha}\right)\cdot\dfrac{1}{cos5\alpha}=\\
=\left(\dfrac{2\cdot\cancel{\sin\alpha}\cdot\cos2\alpha}{\cancel{\sin\alpha}\cdot\sin3\alpha}-\dfrac{2\cdot\sin2\alpha}{\cos3\alpha}\right)\cdot\dfrac{1}{\cos5\alpha}=\\
=\dfrac{2\cdot\cos2\alpha\cdot\cos3\alpha-2\cdot\sin2\alpha\cdot\sin3\alpha}{\sin3\alpha\cdot\cos3\alpha}\cdot\dfrac{1}{\cos5\alpha}=
\dfrac{2\cdot\cancel{\cos5\alpha}}{\sin3\alpha\cdot\cos3\alpha}\cdot\dfrac{1}{\cancel{\cos5\alpha}}=\\
=\dfrac{2}{\sin3\alpha\cdot\cos3\alpha}=
\dfrac{4}{\sin6\alpha}=
\dfrac{4}{\sin\left(\dfrac{1}{6}\cdot\arcsin(0,2)\right)}=
\dfrac{4}{0,2}=20.
\end{multline*}
\section*{Група 4}